\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}
			
\noindent Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacije Slack\footnote{\url{https://slack.com/}} koja omogućuje jednostavnu i veoma organiziranu komunikaciju kroz „channel“ i „therad“ mogućnosti komuniciranja. Za izradu UML dijagrama korišten je alat Astah UML\footnote{\url{https://astah.net/products/astah-uml/}}, a kao sustav za upravljanje izvornim kodom Git\footnote{\url{https://git-scm.com/}}. Udaljeni repozitorij projekta dostupan je na web platformi GitLab\footnote{\url{https://about.gitlab.com/}}.

\noindent Kao razvojno okruženje korišten je Visual Studio Code\footnote{\url{https://code.visualstudio.com/}} – integrirano razvojno okruženje (IDE) tvrtke Microsoft\footnote{\url{https://www.microsoft.com/hr-hr/}} koje dolazi sa ugrađenom podrškom za JavaScript\footnote{\url{https://www.javascript.com/}}, TypeScript\footnote{\url{https://www.microsoft.com/hr-hr/}} i Node.js\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}} te pruža IntelliSense\footnote{\url{https://code.visualstudio.com/docs/editor/intellisense}} (inteligentno dovršavanje koda obzirom na kontekst), podršku za otklanjanje pogrešaka, refaktoriranje koda, ugrađene naredbe za Git i mnogobrojna proširenja za ostale programske jezike i alate.

\noindent Klijentska strana aplikacije \textit{(frontend)} napisana je koristeći radni okvir Vue.js\footnote{\url{https://vuejs.org/}} zasnovan na JavaScriptu odnosno TypeScriptu (JavaScript s podrškom za tipove) koji pruža učinkoviti razvoj klijentskog sučelja koristeći već dostupne web komponente i predloške.

\noindent Poslužiteljska strana aplikacije \textit{(backend)} napisana je u programskom jeziku TypeScript koristeći radni okvir Express\footnote{\url{https://expressjs.com/}} koji pojednostavljuje proces izgradnje i razvoja web aplikacija koristeći Node.js. Express pruža funkcionalnosti posredničke arhitekture \textit{(middleware)} i usmjeravanja, jedan je od najpopularnijih okvira za Node.js te se široko koristi za izgradnju malih i velikih web aplikacija. Također, korištena je i ORM \textit{(Object-Relational Mapping)} bilblioteka Sequlize\footnote{\url{https://sequelize.org/}} koja omogućuje interakciju s relacijskim bazama podataka koristeći objektno orijentiranu sintaksu, umjesto izravnih SQL upita.

\noindent Jednostavno pokretanje, konfiguraciju i puštanje u pogon te neovisnost o računalu na kojem se kod izvršava omogućava korištenje platforme Docker\footnote{\url{https://www.docker.com/}}. Kroz tri Docker kontejnera pokriveni su svi ključni dijelovi/slojevi aplikacije – klijent, poslužitelj i PostgreSQL\footnote{\url{https://www.postgresql.org/}} baza podataka te su osigurane točne verzije svih vanjskih biblioteka i alata.
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{U ovom poglavlju je potrebno opisati provedbu ispitivanja implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva. Studenti trebaju ispitati temeljnu funkcionalnost i rubne uvjete.}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\textit{Potrebno je provesti ispitivanje jedinica (engl. unit testing) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Razraditi \textbf{minimalno 6 ispitnih slučajeva} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. exception throwing). Poželjno je stvoriti i ispitni slučaj koji koristi funkcionalnosti koje nisu implementirane. Potrebno je priložiti izvorni kôd svih ispitnih slučajeva te prikaz rezultata izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita). }
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 \textit{Potrebno je provesti i opisati ispitivanje sustava koristeći radni okvir Selenium\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}. Razraditi \textbf{minimalno 4 ispitna slučaja} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te poziv funkcionalnosti koja nije implementirana/izaziva pogrešku kako bi se vidjelo na koji način sustav reagira kada nešto nije u potpunosti ostvareno. Ispitni slučaj se treba sastojati od ulaza (npr. korisničko ime i lozinka), očekivanog izlaza ili rezultata, koraka ispitivanja i dobivenog izlaza ili rezultata.\\ }
			 
			 \textit{Izradu ispitnih slučajeva pomoću radnog okvira Selenium moguće je provesti pomoću jednog od sljedeća dva alata:}
			 \begin{itemize}
			 	\item \textit{dodatak za preglednik \textbf{Selenium IDE} - snimanje korisnikovih akcija radi automatskog ponavljanja ispita	}
			 	\item \textit{\textbf{Selenium WebDriver} - podrška za pisanje ispita u jezicima Java, C\#, PHP koristeći posebno programsko sučelje.}
			 \end{itemize}
		 	\textit{Detalji o korištenju alata Selenium bit će prikazani na posebnom predavanju tijekom semestra.}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}
			
			 \textit{Potrebno je umetnuti \textbf{specifikacijski} dijagram razmještaja i opisati ga. Moguće je umjesto specifikacijskog dijagrama razmještaja umetnuti dijagram razmještaja instanci, pod uvjetom da taj dijagram bolje opisuje neki važniji dio sustava.}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
		
			 \textit{U ovom poglavlju potrebno je dati upute za puštanje u pogon (engl. deployment) ostvarene aplikacije. Na primjer, za web aplikacije, opisati postupak kojim se od izvornog kôda dolazi do potpuno postavljene baze podataka i poslužitelja koji odgovara na upite korisnika. Za mobilnu aplikaciju, postupak kojim se aplikacija izgradi, te postavi na neku od trgovina. Za stolnu (engl. desktop) aplikaciju, postupak kojim se aplikacija instalira na računalo. Ukoliko mobilne i stolne aplikacije komuniciraju s poslužiteljem i/ili bazom podataka, opisati i postupak njihovog postavljanja. Pri izradi uputa preporučuje se \textbf{naglasiti korake instalacije uporabom natuknica} te koristiti što je više moguće \textbf{slike ekrana} (engl. screenshots) kako bi upute bile jasne i jednostavne za slijediti.}
			
			
			 \textit{Dovršenu aplikaciju potrebno je pokrenuti na javno dostupnom poslužitelju. Studentima se preporuča korištenje neke od sljedećih besplatnih usluga: \href{https://aws.amazon.com/}{Amazon AWS}, \href{https://azure.microsoft.com/en-us/}{Microsoft Azure} ili \href{https://www.heroku.com/}{Heroku}. Mobilne aplikacije trebaju biti objavljene na F-Droid, Google Play ili Amazon App trgovini.}
			
			
			\eject 